\chapter*{Introduction}

Ce document vise à proposer un système de règles pour un jeu de rôle grandeur nature médiéval fantastique. Le système de jeu repose sur un concept de négociation fondamental que l'on nomme le contrat social. Il s'agit de l'entente explicite entre tout les participants à l'activité vis-à-vis du bon déroulement du jeu. Cette introduction contient d'abord l'explication des considération générales du présent contrat social, le but de jeu, le rationale derrière les règles par catégories de règles et les attentes comportementales.

\section*{Le Contrat Social}

Le contrat social est constitué de principalement ces composants:

\begin{itemize}
\item la négociation,
\item la mise en contexte et les personnages,
\item l'acceptation des termes,
  % social contract, setting, situation, exploration, ephemereal
\end{itemize}

La négociation est constitué de l'ensemble des règles contenues dans ce document et la résolution des conflits (dénouements) lors du jeu lui-même. Les règlements définissent le cadre à l'intérieur duquel le jeu se déroulera. En fait, les règles ne prescrivent pas, comme telles, ce qui peut ce produire durant le jeu. Elles interdisent ce qui ne doit pas se produire. C'est une pré-négociation globale qui vise à définir aussi clairement que possible la définition de "bon role-play".

La mise en contexte et les personnages sont des éléments introduits par les joueurs lors du jeu conformément au règles. Ce sont les éléments à travers lesquels les joueurs vivent l'expérience du jeu et exprime la créativité interactive. Certaines règles visent à standardiser la façon dont le jeu se produit de manière à garantir un système fonctionnel et agréable pour tous les joueurs.

L'acceptation des termes s'effectue en se présentant sur le terrain le jour de l'évènement en rencontrant les conditions prédéterminées; avoir fournit sa feuille de personnage conforme, avoir son équipement, etc. En d'autre termes, l'acceptation manifeste l'entente entre tous les joueurs sur la manière dont chaque joueur est autoriser à agir dans le contexte du jeu durant la durée de l'évènement. Le contrat social est la somme de cette acceptation et de la participation à la constitution (ou au constat) du système et de son rationale.

\section*{Le But}

Le but de ce grandeur nature est d'obtenir le plus grand nombre de points d'influence. Les 10\% des joueurs ayant obtenus le plus grand nombre de points d'influence lors d'un évènement pourront participer à la création de la thématique du scénario suivant. Les règles expliquant la création de la thématique se trouvent dans le chapitre \ref{thematique}. Les règles expliquant comment obtenir des points d'influences se trouvent dans le chapitre \ref{influence}

\section*{Catégories de Règlements}

Dans ce système de règles, nous faisons la distinction entre cinq grandes catégories de règles:

\begin{itemize}
  \item règle zéro: le vrai monde
  \item règles 1: sécurité
  \item règles 2: logistique
  \item règles 3: couleur
  \item règles 4: le jeu
\end{itemize}

\subsection*{Règles du "Vrai Monde"}

Inévitablement, tout les joueurs devront respecter les lois en vigueur sur le territoire où se déroule la partie. Par ailleurs, dans ce système, certaines règles de bienséance seront de mise. Le code de conduite peut parfois s'appliquer sur les personnages. Par exemple, les joueurs devront en tout temps être adéquatement vêtus. Le code de conduite est décrit au chapitre \ref{conduite}

\subsection*{Règles de sécurité}

Ces règles comportent entre autres la plupart des règles de combat qui excluent les règles liées au jeu (bien qu'elles est un impact sur ces dernières) ex: pas de coups à la tête ou à l'entre-jambe. Mais aussi plusieurs règles liées à la logistique du jeu ex: pas faire de feux sauf au endroit prescrits.

\subsection*{Règles de Logistiques}

Il s'agit des règles qui permettent aux joueurs de contrevenir aux lois de l'univers i.e. la magie n'existe pas alors certaines règles consiste à conduire les portions de l'univers fictif qui ne sont pas directement reliées au jeu. Boules de feu, guérisons miraculeuse, immortalité, créature fantastiques, etc. Mais aussi des problèmes de ressources comme la solidité des construction réelles vs celle du jeu (ex: pas le droit de détruire une palissade fragile où un objet de plastique, etc). Les règles de logistique sont décrites au chapitre \ref{logistique}

\subsection*{Règles de "Couleur"}

Dans ce système, la couleur et la texture du jeu recherchée consiste à pasticher le classique donjon et dragon. Pour ce faire, les joueurs sont encouragés à constituer des personnages incarnants les stéréotypes bien connus de ce jeu de rôle.

\subsection*{Règles du Jeu}

Les règles du jeu sont toutes les règles qui servent principalement à légiférer les stratégies que pourront adopter les joueurs pour atteindre le but du jeu.

\section*{Joueurs}

Les joueurs peuvent occuper quatre positions différentes: metteur en scène, personnage de soutient principal, personnage de soutient secondaire, créature exceptionnelle et finalement personnage principal.

Les metteurs en scènes sont ce que l'on désigne habituellement sous le sobriquet de \textit{organisateurs}. Ces joueurs sont responsables de l'organisation des évènements, de la vérification des feuilles des personnages principaux, de l'attribution des personnages de soutient, du terrain, des constructions, des accessoires, etc. Ils s'occupent aussi de la coordination de l'évenement lui-même; mettre en scène les personnages de soutient.

Les personnages de soutient principaux sont créés selon les règles de thématique du chapitre \ref{thematique}.

Les personnages de soutient secondaires sont typiquement conçus par les metteurs en scènes pour servir l'histoire et mettre de la couleur dans l'univers du jeu. Ces personnages sont normalement éphémères durant les joutes et sont rarement récurrent. %TODO: pourquoi pas des points pour tous les joueurs? Ça encouragerait les "NPC" à "bien jouer".

Les créatures exceptionnelles sont des personnages particuliers qui doivent soutenir le scénario. Leur présence n'est pas toujours nécessaire mais elle est souhaitée dans la mesure où elles peuvent effectuer un pont efficace entre la couleur et la thèmatique.

Les personnages principaux sont se qu'on nomme souvent \textit{personnage-joueur}. Puisque ce système est axé sur la notion que tous les participants sont des joueurs, tout les personnages sont des personnages-joueurs. Par-contre, seuls les personnages principaux gagnent des points d'influence.

\section*{Comportements Attendus}

L'objectif de ce système est de permettre au joueurs de prendre le contrôle de la destiné de leur personnage. Cette prise de contrôle est garantie par la manière dont les règles sont construites. Il est attendus que les joueurs désirent incarner un personnage émotivement riche qui possède les attributs nécessaires pour maximiser son potentiel d'interaction avec les thématiques de la campagne, des scénarios et des actes et possiblement des autres personnages principaux.

De plus, il est attendu que ces personnages explorent ces idées en exploitant certains stéréotypes tirés des jeux de rôle médiéval fantastique classiques tel que Donjons et Dragons. Les participants devront déterminer ensemble (ou laisser les metteurs en scènes choisir) l'univers dans lequel le jeu se produira (ex: les royaumes oubliés).

Les joueurs devront constituer des groupes de 5 à 10 personnages qui devront obligatoirement avoir un historique commun (ce qui n'exclus pas des historiques individuels). Quoiqu'il soit obligatoire que ces personnages aient des raisons de participer aux scénarios au sein d'un même \textit{party}, il en revient au groupe de déterminer si les oppositions internes sont permises. Par contre, il est obligatoire, d'une part de décider si c'est permi ou non et d'en faire part aux metteurs en scènes.
